%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{30}{1}[Des péages]
    Un péage comporte $10$ guichets numérotés de $1$ à $10$. Le nombre de voitures $N$, arrivant au péage en $1$ heure, suit une loi de Poisson de paramètre $\lambda>0$. On suppose de plus que les conducteurs choisissent leur file au hasard et indépendamment les uns des autres.\\
    Soit $X_1$ la v.a. égale au nombre de voitures se présentant au guichet $1$ en une heure.
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer le nombre moyen de voitures arrivant au péage en une heure.
      \item Quelle est la probabilité qu'une voiture qui arrive au péage se dirige vers le guichet $1$ ?
      \item Pour tout $0\leq k \leq n$, calculer
        $$P_{(N=n)}(X_1=k)$$
        Et pour $k>n$ ?
      \item Justifier que $\displaystyle{P(X_1=k)=\sum_{n=k}^{+\infty} P_{(N=n)}(X_1=k)P(N=n)}$ puis montrer que
        $$P(X_1=k)=\eu{-\lambda}\left(\frac{1}{10}\right)^k \frac{\lambda^k}{k!}\sum_{n=0}^{+\infty} \left(\frac{9}{10}\right)^n\frac{\lambda^n}{n!}$$
      \item En déduire la loi, l'espérance et la variance de $X_1$.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    \begin{remarque}
    Les méthodes de cet exercice sont classiques et donc, à connaitre.
    \end{remarque}
    \begin{enumerate}
        \item Par définition, le nombre moyen de voitures arrivant au péage en une heure vaut $\esperance(N)=\lambda$.
        \item Puisque le choix de la file est au hasard, ce choix est uniforme. Ainsi, la probabilité qu'une voiture se dirige vers le guichet $1$ est de $\frac{1}{10}$.
        \item Soit $n$ fixé. Le nombre de voitures, parmi $n$ voitures, choisissant le guichet $1$ suit une loi binomiale de paramètre $n$ et $\frac{1}{10}$. En effet, les conducteurs choisissent au hasard et indépendamment leur guichet: ainsi, il s'agit d'une répétition successive et indépendante d'une épreuve de Bernoulli, de succès ``aller au guichet 1'', de probabilité $\frac{1}{10}$. Ainsi,
            $$\forall~0\leq k \leq n,~~\PP_{(N=n)}(X_1=k) = \binom{n}{k}\left(\frac{1}{10}\right)^k \left(\frac{9}{10}\right)^{n-k}$$
            Si $k>n$, il est impossible que parmi $n$ voitures, $k$ voitures se dirigent vers le guichet $1$ : $$\forall~k>n,~\PP_{(N=n)}(X_1=k)=0$$
        \item Remarquons que, puisque $N$ est valeur dans $\N$, l'ensemble $(N=n)_{n\in \N}$ forme un système complet d'événements. Ainsi, d'après la formule des probabilités totales :
            $$\PP(X_1=k)=\sum_{n=0}^{+\infty} P(N=n)P_{(N=n)}(X_1=k)$$
            soit, d'après ce qui précède, puisque $P_{(N=n)}(X_1=k)=0$ si $k>n$ :
            $$\PP(X_1=k)=\sum_{n=k}^{+\infty} P(N=n)P_{(N=n)}(X_1=k)=\sum_{n=k}^{+\infty} \frac{\lambda^n}{n!}\eu{-\lambda} \binom{n}{k}\left(\frac{1}{10}\right)^k\left(\frac{9}{10}\right)^{n-k}$$
            On obtient, en sortant ce qui ne dépend pas de $n$ :
            $$\PP(X_1=k)=\left(\frac{1}{10}\right)^k\eu{-\lambda} \sum_{n=k}^{+\infty} \frac{\lambda^n}{n!}\binom{n}{k}\left(\frac{9}{10}\right)^{n-k}$$
            On pose $i=n-k$ dans la somme. On obtient alors
            $$\PP(X_1=k)= \left(\frac{1}{10}\right)^k\eu{-\lambda} \sum_{i=0}^{+\infty} \frac{\lambda^{i+k}}{(i+k)!}\binom{i+k}{k}\left(\frac{9}{10}\right)^{i}$$
            Enfin, remarquons que $$\binom{i+k}{k}\frac{1}{(i+k)!} = \frac{(i+k)!}{k!(i+k-k)!}\frac{1}{(i+k)!} = \frac{1}{i!k!}$$
            et donc
            \begin{align*}
            \PP(X_1=k)&= \left(\frac{1}{10}\right)^k\eu{-\lambda}\sum_{i=0}^{+\infty} \frac{\lambda^{i}\lambda^{k}}{i!k!}\left(\frac{9}{10}\right)^{i}\\
            &=\left(\frac{1}{10}\right)^k\eu{-\lambda}\frac{\lambda^k}{k!}\sum_{i=0}^{+\infty} \frac{\lambda^i}{i!}\left(\frac{9}{10}\right)^{i}
            \end{align*}
        \item On reconnait une série exponentielle, et donc
        \[ \sum_{i=0}^{+\infty} \frac{\lambda^i}{i!}\left(\frac{9}{10}\right)^{i}= \sum_{i=0}^{+\infty} \left(\frac{9\lambda}{10}\right)^i\frac{1}{i!}=\eu{\frac{9\lambda}{10}}\]
             et finalement
             $$\boxed{\forall~k\in \N,~~\PP(X_1=k)=\left(\frac{\lambda}{10}\right)^k\frac{\eu{-\frac{\lambda}{10}}}{k!}}$$
             \textbf{Bilan}: $X_1$ suit une loi de Poisson de paramètre $\frac{\lambda}{10}$. On a alors $\esperance(X_1)=\Var(X_1)=\lambda$.
    \end{enumerate}
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
